import type { Flashcard } from '../types';

type RawFlashcard = Omit<Flashcard, 'id' | 'createdAt'>;

export const medycynaRodzinnaBaza2: RawFlashcard[] = [
  {
    "question": "Wskaż najczęstsze przyczyny bólu lędźwiowo-krzyżowego u pacjentów poniżej 30. roku życia:",
    "answer": "wrodzona cieśń lędźwiowa.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Uszkodzenie nerwu krtaniowego wstecznego, jako jedna z przyczyn chrypki, może powstać na skutek: 1) ostrego zapalenia nagłośni; 2) niedoczynności tarczycy; 3) dny moczanowej; 4) nowotworów płuc; 5) akromegalii. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 4.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Ostra choroba infekcyjna układu oddechowego, wywołana przez RNA wirusy, w której człowiek jest jedynym rezerwuarem wirusa, a zakaźność dla otoczenia występuje 5 dni przed wystąpieniem wysypki oraz 3 dni po jej ustąpieniu to:",
    "answer": "odra.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Który z parazytów pasożytuje tylko w świetle jelita grubego człowieka: 1) owsik; 2) giardioza; 3) glista ludzka; 4) tasiemiec uzbrojony; 5) bruzdogłowiec szeroki. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 1.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Lekiem z wyboru w leczeniu ostrego niepowikłanego zapalenia oskrzeli jest:",
    "answer": "antybiotykoterapia nie jest leczeniem z wyboru.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do lekarza rodzinnego zgłosił się pacjent z temperaturą powyżej 39°C, dreszczami oraz silnym bólem zlokalizowanym w nadbrzuszu, promieniującym do prawego barku, trwającym od godzin wieczornych poprzedniego dnia, który pojawił się kilkanaście minut po zjedzonej obfitej kolacji. Pacjent podaje jednorazowy incydent wymiotów oraz nudności. Wskaż przyczynę objawów:",
    "answer": "ostre zapalenie pęcherzyka żółciowego.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące czerniaka:",
    "answer": "najlepszą metodą diagnostyczną jest biopsja cienkoigłowa podejrzanej zmiany.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W których chorobach nowotworowych występuje świąd skóry: 1) rak płuca; 2) rak sutka; 3) rak żołądka; 4) ziarnica złośliwa; 5) zespół Sézary’ego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż szczepionki, które mogą być podawane kobietom w ciąży: 1) inaktywowana szczepionka przeciwko grypie; 2) szczepionka przeciwko wirusowemu zapaleniu wątroby typu B; 3) szczepionka przeciwko krztuścowi, błonicy i tężcowi typu Tdap; 4) szczepionka przeciwko krztuścowi, błonicy i tężcowi typu DTPw; 5) szczepionka przeciw gruźlicy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Lekarz rodzinny został wezwany na wizytę domową do 80-letniej pacjentki przez zaniepokojonego dziwnym zachowaniem matki syna. Od 2 dni pacjentka nie jest w stanie wypowiedzieć się, dziś nie rozumie co się do niej mówi, nie wykonuje najprostszych poleceń, a ponadto ma problemy z utrzymaniem równowagi. Wskaż przyczynę tych objawów:",
    "answer": "udar mózgu.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do lekarza rodzinnego zgłosił się 66-letni pacjent z powodu uczucia kołatania serca, upośledzonej tolerancji wysiłku oraz zawrotów głowy. Oceniając EKG tego pacjenta lekarz stwierdził arytmie z nieregularnymi odstępami RR, brak widocznych załamków P oraz w odprowadzeniu V1 regularną czynność elektryczną przedsionków. Wskaż właściwe rozpoznanie:",
    "answer": "napadowe migotanie przedsionków.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące róży: 1) czynnikiem patogennym jest paciorkowiec β-hemolizujący; 2) może być powikłaniem owrzodzeń w przebiegu niewydolności naczyń żylnych; 3) na twarzy zakażenie zajmuje zwykle policzki i nos, często przyjmując kształt motyla; 4) leczeniem z wyboru jest antybiotykoterapia lekiem o aktywności wobec bakterii gramujemnych; 5) ostre odkłębuszkowe zapalenie nerek jest bardzo często obserwowanym powikłaniem róży. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W którym zakażeniu bakteryjnym należy zastosować amoksycylinę jako lek pierwszego rzutu? 1) bakteryjne zapalenie gardła lub migdałków; 2) bakteryjne zapalenie zatok; 3) niepowikłane zapalenie pęcherza moczowego u kobiet; 4) ostre odmiedniczkowe zapalenie nerek; 5) biegunka podróżnych. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 2.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Rozpoczęcie postępowania poekspozycyjnego można odłożyć do czasu potwierdzenia wścieklizny u zwierzęcia, o ile zwierzę, które naraziło człowieka nie wykazywało objawów choroby podczas ekspozycji i jest możliwa jego 15-dniowa obserwacja weterynaryjna. Wskaż prawdziwe stwierdzenie:",
    "answer": "można odłożyć w przypadku tylko kotów i psów.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Natychmiastowe zastosowanie antybiotyku w ostrym zapaleniu ucha środkowego jest zalecane u: 1) dzieci poniżej 6. miesiąca życia; 2) dzieci powyżej 2. roku życia, z obustronnym zapaleniem ucha środkowego; 3) dzieci z wysoką gorączką (>39°C), znacznie nasilonymi dolegliwościami bólowymi i wymiotami; 4) chorych z wyciekiem ropnym z ucha; 5) chorych z ograniczonym dostępem do opieki medycznej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U 60-letniej pacjentki, chorującej na chorobę zakrzepowo-zatorową doszło do nagłego pogorszenia stanu zdrowia. Wystąpiła duszność, tachykardia, tachypnoe. Pacjentka prezentuje wyraźny niepokój psychiczny. Wskaż najbardziej prawdopodobną przyczynę tych objawów:",
    "answer": "zatorowość płucna.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do lekarza rodzinnego zgłosił się uczeń 7 klasy szkoły podstawowej, na badanie bilansowe. Oceniając rozwój płciowy lekarz stwierdził: jądra wyraźnie się powiększają i mają rozmiar około 3,6 cm. Prącie i moszna powiększają się. Włosy łonowe nadal wyrastają głównie w okolicy grzbietu prącia, ale stają się gęste i kręcone. Prawidłowa ocena wg skali Tannera to:",
    "answer": "G3, P3.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Prawidłowy osad moczu nie powinien zawierać kryształków: 1) cystyny; 2) fosforanu amonowo-magnezowego; 3) kwasu moczowego; 4) szczawianów wapnia; 5) fosforanów wapnia. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące wizyty patronażowej:",
    "answer": "u wcześniaków zawsze odbywa się w domu noworodka.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż cechę, która nie jest charakterystyczna dla POChP:",
    "answer": "zmienność objawów w ciągu dnia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "21-dniową antybiotykoterapię należy zastosować w przypadku zapalenia płuc wywołanego przez:",
    "answer": "Legionella pneumophila.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Typowy obraz elektrokardiograficzny ostrego zawału serca to:",
    "answer": "zmiana morfologii odcinka ST w punkcie J (obniżenie lub uniesienie).",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące wartości parametrów morfologii krwi:",
    "answer": "najwyższe fizjologicznie wartości leukocytów obserwuje się u noworodka w 2. tygodniu życia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "3-dawkowy schemat szczepienia w profilaktyce przeciwtężcowej stosuje się, gdy:",
    "answer": "historia szczepień jest niepewna, brak dokumentacji, ryzyko wystąpienia tężca jest niskie.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenia dotyczące chorób nowotworowych (PYTANIE KONTROWERSYJNE): 1) spożycie 10-20 g dziennie alkoholu jest uznanym czynnikiem ryzyka wystąpienia raka wątrobowokomórkowego i dróg żółciowych; 2) do profilaktyki wtórnej raka jelita grubego zalicza się wykonywanie rektosigmoidoskopii co 10 lat; 3) bezobjawowa hiperkalcemia pogarsza rokowanie u chorego na nowotwór; 4) sensowność wykonywania badań obrazowych lub badań krwi w profilaktyce chorób nowotworowych u chorych bezobjawowych jest niewielka; 5) pojawienie się gorączki u chorych leczących się cytostatykami wymaga wykonania pilnej morfologii krwi. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące choroby rozrostowej krwi: 1) w przypadku przewlekłej białaczki szpikowej w 50% stwierdza się obecność chromosomu Philadelfia; 2) guz śródpiersia nigdy nie powoduje zespołu żyły głównej górnej; 3) mediana rozpoznania ostrej białaczki szpikowej to 57. rok życia; 4) ambulatoryjne wykonywanie morfologii krwi i USG jamy brzusznej u dziecka z podejrzeniem ostrej białaczki szpikowej może opóźnić rozpoznanie; 5) konieczne do rozpoznania ostrej białaczki szpikowej jest stwierdzenie minimum 20% komórek blastycznych w rozmazie krwi i/lub szpiku. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "4,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż objawy, które mogą towarzyszyć rakowi drobnokomórkowemu płuc: 1) ból barku w guzie Pancoasta; 2) zespół Lamberta-Eatona; 3) zespół Cushinga; 4) ubytek masy ciała; 5) rogowacenie ciemne. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Stopień III w skali TNM w raku żołądka oznacza guza naciekającego:",
    "answer": "warstwę mięśniową bez przerzutów odległych.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące raków skóry:",
    "answer": "szczególnie narażeni na rozwój czerniaka złośliwego są pacjenci z licznymi znamionami i historią oparzenia II stopnia w dzieciństwie.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące raka drobnokomórkowego płuc: 1) podwyższenie stężenia dehydrogenazy mleczanowej jest złym wskaźnikiem rokowniczym; 2) pojawienie się wymiotów kilka dni po zastosowaniu leczenia jest charakterystyczne dla chemioterapeutyków stosowanych w trakcie leczenia raka drobnokomórkowego płuc; 3) leczenie operacyjne jest preferowaną metodą leczenia; 4) zdjęcie RTG to najskuteczniejsza metoda obrazowania odpowiedzi na chemioterapię; 5) guz w przypadku raka drobnokomórkowego płuc może być czynny neuroendokrynnie. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące gruczolakowłókniaka piersi (fibroadenoma): 1) objawem odróżniającym fibroadenoma od ropnia jest, np. objaw chełbotania typowy dla zmiany ropnej; 2) guz piersi powinien być oceniony według 5-stopiowej skali Birads; 3) ujemny wynik BAC wyklucza obecność raka; 4) późna menarche zwiększa ryzyko jego wystąpienia; 5) klinicznie jest trudny do odróżnienia od guza liściastego piersi. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące profilaktyki raka szyjki macicy: 1) szczepionka Cervarix jest refundowana po ukończeniu 9. roku życia; 2) przyjęcie schematu 1-dawkowego daje porównywalną skuteczność do schematu 2- dawkowego; 3) dzieci po ukończeniu 15. roku życia powinny przyjąć schemat 3-dawkowy; 4) u dzieci między 9. a 14. rokiem życia, jeżeli między 1. a 2. dawką odstęp wynosił mniej niż 5 miesięcy zawsze należy podać trzecią dawkę; 5) kobiet w ciąży nie należy szczepić szczepionką Cervarix. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące bólu i jego możliwej przyczyny: 1) ból w nocy – ból nowotworowy; 2) ból zmniejszający się w pozycji siedzącej i stojącej, zwiększający w leżącej, z uczuciem ciasnoty w brzuchu – kompresyjne złamanie trzonów kręgowych; 3) ból zwiększający się w pozycji siedzącej – stenoza kanału kręgowego; 4) ból pojawiający się przy kaszlu – przepuklina jądra miażdżystego; 5) ból zmniejszający się w pozycji siedzącej – stenoza kanału kręgowego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące parazytozy wywołanej owsikiem ludzkim: 1) w jelicie grubym dochodzi do zmian nieżytowych mogących wywoływać zapalenie wyrostka robaczkowego; 2) najczęstszymi objawami są świąd w okolicy odbytu, ból brzucha i nadmierna pobudliwość ruchowa; 3) w leczeniu farmakologicznym stosuje się pyrantel w dawce 10 mg/kg m.c. w dawce jednorazowej, nie przekraczając dawki maksymalnej 2 g; 4) do zakażenia dochodzi drogą pokarmową przez połknięcie jaj unoszących się w kurzu domowym; 5) może dochodzić do autoendoinwazji zwłaszcza u osób z zaparciami. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące antybiotykoterapii w gabinecie lekarza rodzinnego: 1) u osób dorosłych z pozaszpitalnym zapaleniem płuc o łagodnym przebiegu, lekiem pierwszego rzutu jest cefuroksym; 2) u 2-miesięcznego dziecka z podejrzeniem zapalenia płuc możliwym czynnikiem etiologicznym jest Chlamydia trachomatis; 3) jednym z niekorzystnych czynników rokowniczych w leczeniu pozaszpitalnym w skali CRUB65 jest liczba oddechów powyżej 30; 4) u osób starszych pozaszpitalne zapalenie płuc może przebiegać bez gorączki, ale z zaburzeniami świadomości; 5) w przypadku zakażenia patogenami atypowymi może pojawić się świszczący oddech. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące gruźlicy w Polsce: 1) w przypadku chorych na gruźlicę, przewlekle prątkujących, leczenie prowadzi się zgodnie z antybiogramem; 2) w przypadku gruźlicy noworozpoznanej schemat terapeutyczny zaczyna się od dwóch leków; 3) leczenie gruźlicy prosówkowej trwa minimum 18 miesięcy; 4) gruźlica pierwotna zazwyczaj dotyczy dzieci; 5) objawy to najczęściej gorączka, nocne poty, najpierw suchy kaszel, a następnie produktywny. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące witaminy D3: 1) pokarmy bogate w witaminę D3 to np. węgorz świeży, sardynki, żółtko jajka kurzego, ser; 2) suplementację witaminą wprowadza się od pierwszych dni życia, u noworodka donoszonego, w dawce 400 j.m./24 h; 3) jej niedobór jest czynnikiem ryzyka rozwoju m.in. depresji, choroby Alzheimera, stwardnienia rozsianego; 4) dieta wegetariańska jest jednym z czynników ryzyka jej niedoboru; 5) suplementacja witaminy obniża ryzyko zachorowania na cukrzycę typu I. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące nadciśnienia tętniczego: 1) nadciśnienie tętnicze II stopnia jest rozpoznawane przy ciśnieniu skurczowym o wartości 160-179 mmHg; 2) przeciwwskazaniem do stosowania diuretyków tiazydowych jest dna moczanowa; 3) lekami hipotensyjnymi preferowanymi u pacjenta z rozpoznaną cukrzycą i białkomoczem są inhibitory konwertazy angiotensyny lub antagoniści receptora angiotensyny; 4) chorzy na astmę nie powinni być leczeni beta-adrenolitykami niekardioselektywnymi; 5) u osób powyżej 80. roku życia z wyjściowym ciśnieniem tętniczym skurczowym >160 mmHg, lekarz rodzinny będzie dążył do obniżenia ciśnienia tętniczego skurczowego do 140-150 mmHg. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące zawału serca: 1) ból uciskający za mostkiem, mogący promieniować do prawej ręki lub żuchwy jest typowy dla zawału serca; 2) u osób po 75. roku życia zawał serca może manifestować się jako ból w nadbrzuszu bez uchwytnej przyczyny; 3) troponiny nie umożliwiają różnicowania między NSTEMI i niestabilną dławicą piersiową; 4) lekarz rodzinny po wykonaniu EKG i stwierdzeniu zawału serca powinien podać pacjentowi kwas acetylosalicylowy w dawce 125-325 mg przed przyjazdem pogotowia ratunkowego; 5) osłuchowo, ostrej niewydolności lewej komory serca mogą towarzyszyć rzężenia. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące pokrzywki: 1) do metod diagnostycznych zalicza się próby wysiłkowe, wibracyjne, świetlne; 2) w przypadku przewlekłej pokrzywki spontanicznej należy oznaczyć stężenie hormonów tarczycy; 3) w zaostrzeniach można stosować krótkotrwałą glikokortykoterapię systemową (CRUSH Therapy); 4) u kobiet w ciąży nie stosuje się glikokortykosteroidów systemowych; 5) w przypadku utrzymujących się zmian można zastosować leczenie biologiczne. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące gorączki u dziecka w gabinecie POZ: 1) gorączka oporna na leczenie lekami przeciwgorączkowymi oraz antybiotykami jest typowa dla Choroby Kawasakiego; 2) u noworodków dopuszczalne jest przeprowadzenie pomiaru temperatury umieszczając termometr elektroniczny pod pachą; 3) termometry skroniowe nie powinny być wykorzystywane przy podejmowaniu decyzji klinicznych; 4) ochładzanie dziecka z wysoką gorączką nie jest zalecane, ponieważ jest mało skuteczne; 5) u dziecka z gorączką i wysypką nieblednąca pod wpływem ucisku, np. w teście szklanki, powinno nasunąć się podejrzenie posocznicy meningokokowej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą chorobą przewlekłą wśród populacji pacjentów dorosłych w gabinecie lekarza rodzinnego jest:",
    "answer": "nadciśnienie tętnicze pierwotne.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż możliwą przyczynę wzrostu ilości płytek krwi w badaniu morfologii:",
    "answer": "splenektomia.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż czynniki pogarszające rokowanie wyleczenia raka podstawnokomórkowego: 1) średnica guza powyżej 1 cm; 2) średnica guza powyżej 2 cm; 3) lokalizacja na skórze owłosionej głowy; 4) lokalizacja w strefie H; 5) lokalizacja na wewnętrznej stronie dłoni i stóp. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Objaw Hutchinsona (zajęcie wałów paznokciowych) jest charakterystyczny dla:",
    "answer": "postaci akralnej czerniaka.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Incydentaloma to przypadkowe stwierdzenie:",
    "answer": "guza nadnercza.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W obrazie klinicznym raka nerki mogą występować następujące cechy zespołu paranowotworowego:",
    "answer": "gorączka, erytrocytoza, niedokrwistość, hiperkalcemia, nadciśnienie tętnicze.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do objawów zespołów paranowotworowych w raku płuca nie zalicza się zespołu:",
    "answer": "Zollingera-Ellisona.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż czynniki rozwoju raka przełyku: 1) palenie papierosów i alkohol; 2) rak głowy i szyi w wywiadzie; 3) oparzenia przełyku; 4) zespół Plummera-Vinsona; 5) zespół Zollingera-Ellisona. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do późnych powikłań raka żołądka, mogących być także jego pierwszymi objawami nie należy:",
    "answer": "nudności i odbijanie.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do nowotworów złośliwych wątroby zalicza się:",
    "answer": "rak wątrobowokomórkowy (HCC), rak wewnątrzwątrobowych dróg żółciowych (CCC), przerzuty nowotworowe.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W diagnostyce różnicowej zatorowości płuc należy uwzględnić: 1) choroby płuc (astma, POChP, zapalenie płuc i opłucnej, ARDS); 2) choroby układu sercowo-naczyniowego (ostry zespół wieńcowy, niewydolność serca); 3) neuralgię nerwu międzyżebrowego; 4) wstrząs kardiogenny; 5) zespół Brugadów. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Nadciśnienie tętnicze oporne można rozpoznać u pacjenta, u którego pomimo wprowadzenia modyfikacji stylu życia oraz zastosowania następujących grup leków hipotensyjnych nie uzyskano docelowych wartości ciśnienia tętniczego:",
    "answer": "ACEI, diuretyk, antagonista kanału wapniowego.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do objawów klinicznych mogących wskazywać na niedoczynność tarczycy należą: 1) nerwowość, niepokój, problemy ze snem; 2) spowolnienie, osłabienie, nadmierna senność; 3) utrata masy ciała mimo wzmożonego apetytu; 4) umiarkowany wzrost masy ciała; 5) uczucie gorąca i nadmierna potliwość; 6) suchość oraz szorstkość skóry. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,4,6.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W leczeniu zespołu jelita nadwrażliwego nie stosuje się:",
    "answer": "dużych dawek witaminy D.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W leczeniu glistnicy stosuje się: 1) metronidazol w dawce 750-1500 mg/dobę w 3 dawkach przez 5-10 dni; 2) tynidazol u dzieci powyżej 12 roku życia i dorosłych 2 g jednorazowo; 3) pyrantel w dawce jednorazowej 10 mg/kg m.c.; 4) mebendazol w dawce 100 mg 2 razy dziennie przez 3 dni; 5) albendazol jednorazowo 400 mg. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W postępowaniu leczniczym, w krótkotrwałym wysiękowym zapaleniu ucha środkowego zaleca się:",
    "answer": "obserwację przez około 3-6 miesięcy.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Antybiotykiem z wyboru w leczeniu bakteryjnego zapalenia zatok jest:",
    "answer": "amoksycylina w dawce dla dorosłych 1,5-2,0 g, podzielona na 2 dawki, podawana przez 10-14 dni.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Lekami z wyboru w leczeniu krztuśca są:",
    "answer": "azytromycyna, klarytromycyna, erytromycyna.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Nietypowe lub pozaprzełykowe objawy choroby refluksowej przełyku to: 1) ból gardła; 4) bóle w klatce piersiowej; 2) bezgłos; 5) zapalenie dziąseł. 3) świszczący oddech; Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W leczeniu nietrzymania moczu u seniorów znajdują zastosowanie następujące grupy leków:",
    "answer": "antycholinergiczne, preparaty estrogenowe, inhibitory wychwytu zwrotnego serotoniny i noradrenaliny, antagoniści receptorów adrenergicznych.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Gradówka to:",
    "answer": "zapalenie gruczołu łojowego Meiboma.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Zapalenie nerwu wzrokowego należy podejrzewać, gdy pacjent zgłasza następujące objawy: 1) nagłe i postępujące zaburzenia widzenia w jednym oku; 2) nagłe i postępujące zaburzenia widzenia obuocznego; 3) zaburzenia widzenia barw, zwłaszcza czerwonej i zielonej; 4) zaburzenia widzenia barw, zwłaszcza żółtej i niebieskiej; 5) obraz jasnej plamy w centralnym polu widzenia; 6) ból przy poruszaniu gałką oczną. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5,6.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż czynniki predykcyjne raka jajnika: 1) niepłodność, mała liczba przebytych ciąż; 2) nosicielstwo mutacji BRCA1; 3) nosicielstwo mutacji BRCA2; 4) ponad 5-letnie stosowanie estrogenowej terapii zastępczej; 5) ponad 10-letnie stosowanie estrogenowej terapii zastępczej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż objawy raka jądra:",
    "answer": "guz, zgrubienie na jądrze, ginekomastia, przedwczesne dojrzewanie płciowe.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do opioidów II stopnia drabiny analgetycznej zalicza się:",
    "answer": "dihydrokodeinę, kodeinę, tramadol, małe dawki morfiny.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż przeciwwskazania do zabiegów fizjoterapii: 1) u pacjentów z rozpoznaną chorobą nowotworową przeciwwskazane są zabiegi w rejonie ogniska nowotworowego; 2) u pacjentów z rozrusznikiem serca przeciwwskazane są zabiegi z zastosowaniem prądu; 3) u pacjentów z pompą insulinową przeciwwskazane są wszystkie zabiegi; 4) u kobiet w I trymestrze ciąży przeciwwskazana jest kinezyterapia; 5) u kobiet w II trymestrze ciąży przeciwwskazana jest krioterapia. Prawdziwe stwierdzenia to:",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Skala MMSE (Mini Mental State Examination) pozwala na ocenę:",
    "answer": "orientacji, pamięci, liczenia, koncentracji, uwagi, funkcji językowych.",
    "category": "Medycyna rodzinna",
    "base": "Baza 2"
  }
];
